[情慾自主] 何式凝：我撐黃心穎

黃心穎，你現在怎樣？生活還好嗎？來到六月，可能大家已經遺忘了你，只一心等七月，看Sammi演唱會，但我沒有忘掉你，還是覺得要再說我要撐黃心頴。

四月底在Brew Note文化沙龍，我和黎明講了一場「仆出一條新街：兩條港女的民主實踐」，談論安心事件，因為要知道一個人是否真的liberal真的democratic，一定要從他怎樣看婚外情入手！全場四五十人，大概有十個八個人舉手，說願意撐黃心穎，已經很不錯，也可能只有在文化沙龍這種場，才可以有這個局面，毋須全體加入「驅狐行動」定她死罪，可以有不同的意見，我希望黃心穎會知道，人間依然有情！

講座前一個晚上，我邀請一條女來，她說：「我好欣賞你為小三講嘅話。」她說：「我覺得心心未結婚，咁佢有情慾表達的自由。」然後我就答：「安仔也有這種權利。」Obviously，我這位朋友是一個小三，作為單身的一條女，她很想保衞自己表達情慾和愛一個人的權利，我當然非常之贊同，我撐她和她當然是因為我覺得女性可以身體自主，可以有情慾的自主，何罪之有？我一向認為已婚的人也應該有表達情慾、言論、結社、信仰和行動的自由，安仔Sammi都有，我們每一個人都應該有。不過，這種言論十分危險，我不是不知道。

好友看到我們「性公會」在安仔記招之後的Facebook Live，已經非常氣憤，他說：「婚姻就是一個契約，a contract is a contract！你想毀約，或者修改當中的條款，請你先說明，不能背信棄義然後才去補飛。」

常理世界之中，誰會考慮大家在訂定這個合約的當天，向世人宣讀盟誓的當刻，雙方的狀況跟今天有什麼不同？大家有不同的利益，從向世界宣示你的愛情而得到祝福的那一天開始，你就成了一個角色，請你扮演好你的角色，從此我們只是一台戲讓世人觀賞，有沒有想過可能就是這張 contract 摧毁了我們的愛情？哎！我邊顧得咁多？簽約之後，我最關心的是我的face，我的地位，我的光環，我在生活上的便利，我按照contract可以得到多少。

Fortunately or unfortunately，Sammi沒有把婚姻視為只是一個契約，可能正因為她看到婚姻的意義是遠遠超過 a contract！她說：「婚姻是……要一起走進對方的心，一起正視對方的軟弱，不放棄自己不放棄對方，互相糾正，互相提點……」

基督徒都有明白事理的，我見過有基督徒能夠明白其實凡人婚姻的所謂commitment，什麼委身，只不過是保障「六條一」：一夫一妻一男一女一生一世，很多時只是保障異性戀霸權的一個制度，並沒有什麼神聖高貴可言，所以有些人也不再歧視同性戀的朋友，願意見到他們有平等的權利。

不過，最具挑戰性的當然不是平權，而是性。從今以後，一生一世，你只可以和我有性關係，就算我和你已經沒有性關係，你也不可以和其他人有啊，你的身體只能屬於我，這種忠誠代表你對我的愛，愛不愛都好，這是contract的最主要部分呀！

文化沙龍的朋友，聽見我說安心二人明顯是「兩情相悅」，才會在的士上這樣擁吻起來，大家都不以為然。有人說「兩情相悅」這四個字實在是太難聽，因為當中可能只是情慾，是 sex，不是感情。感情是較為高貴的，性卻永遠是危險的、污穢的。婚姻之外的性，是完全沒有存在的空間。

大婆看見老公和小三，當然眼火爆，自己條仔對另一條女有這種衝動，是非常難受的一件事情，究竟他心裏面還有沒有我？我們要維護的不單是婚姻的合約，我們要撲滅的是被挑起的內心的卑微和恐懼！

我說：「親密關係非常可貴，無論大家看見的是情還是慾，反正就是實實在在的這兩個人當時是有一種默契和相親相愛……」「你這樣看安心的交往實在太美化了！連當事人都說這是一段最醜惡的關係，你還為什麼要給他們留一條生路？」似乎大家都想我加入驅狐行動！

有些真實存在的關係，有他自己本身的美麗和色彩，我不忍心抹煞，可能我見得世面少，我甚少見到還想熱吻對方的夫妻，他們多數是黑口黑面，貌合神離。朋友說安仔不是被迫，是真心的否定自己的感情，自己的過去，我聽得很心寒，一條仔願意背棄自己親吻過的人，是常識吧！但我覺得很可悲。可能這就是我作為一個小三最大的恐懼，被自己所愛的人否定。如果我們的關係被那些大婆和三姑六婆唾罵，我希望聽見的是他說：「毋須惶恐世俗目光雖荒謬，為你我甘願承受！」

我愛上有婦之夫，這是我一生人中最大的療癒，從來沒有後悔。我的民主實踐就是要維護這些被世俗打壓的情感，讓這些愛上不應該愛的人，知道自己是沒有罪，可以為自己真實的感情而驕傲，並且無論如何，應該得到基本的尊重。小三可以是一些人的選擇，這個生活為他們打開了一道門，這道門也只有他們能進去，可以見到一個不一樣的天地，我們見到的世界，你可以出動催淚彈橡膠子彈，它仍然是不枯也不散。

又係呢條友
過咗咁耐先博出位係想點
民主=做乜都得唔受社會規範？
咁又唔見佢當街做愛？

睇到小三就冇睇啦，垃圾

人哋好威㗎
我，何式凝，坐在馬路！

自主還自主 人地結咗婚就係結咗婚
一味攞前者合理化

其實我當日都覺得扑下野關人撚事
係衰on9明知自己公眾人物仲咁張揚

乜水 佢撐唔撐關人撚事

連登仔都表示認同身體自主
一早已經話許志安無錯

其實婚姻又好,男女朋友都好，雙方都有承諾係入面。如果單方面破壞左，係對對方既不忠。當然關係有好多種，如果大家唔介意各有各玩其實無問題。
但條友係講緊個人情慾可以凌駕承諾同信任，行動完全按個人原始慾望同本能而無視道德倫理。其實就好似變返野生動物一樣。

何式凝 係我見過最騎呢最出位的hku professor⋯⋯

戇鳩